**關德興**，[MBE](../Page/MBE.md "wikilink")（），香港著名[粵劇和](../Page/粵劇.md "wikilink")[電影演員](../Page/電影.md "wikilink")、[粵劇編劇及](../Page/粵劇.md "wikilink")[武術家](../Page/武術家.md "wikilink")。以演出[黃飛鴻](../Page/黃飛鴻.md "wikilink")[系列電影而享譽藝壇](../Page/黃飛鴻題材影視作品.md "wikilink")。

他在家族排行第二。早年跟小武[靚就學戲](../Page/靚就.md "wikilink")，故入班後取[藝名](../Page/藝名.md "wikilink")「**新靚就**」。與[新馬師曾齊名](../Page/新馬師曾.md "wikilink")。

## 生平

[乙巳年](../Page/乙巳.md "wikilink")[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")[五月廿五生於](../Page/五月廿五.md "wikilink")[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，祖籍[廣東省](../Page/廣東.md "wikilink")[開平市](../Page/開平.md "wikilink")[赤坎鎮](../Page/赤坎鎮.md "wikilink")，出身於貧苦家庭的他排行第二，父親早年因病去世。12歲，關德興開始靠氣力赚钱，做[建築業小差](../Page/建築業.md "wikilink")。13歲曾經往[新加坡的](../Page/新加坡.md "wikilink")[餐廳做侍應](../Page/餐廳.md "wikilink")，並開始學[戲](../Page/戲曲.md "wikilink")，拜師小生[新北](../Page/新北.md "wikilink")。16歲，關德興已去廣州參加了“紅船班”，經常下鄉演出。後來為了深造粵劇，便拜了[靚元亨為師](../Page/靚元亨.md "wikilink")。他有志學[編劇](../Page/編劇.md "wikilink")，曾寫過一長篇[小說](../Page/小說.md "wikilink")，但未曾出版。

1928年（23歲），關德興[結婚](../Page/結婚.md "wikilink")，妻子就是演員“[扎腳勝](../Page/扎腳勝.md "wikilink")”的女兒[陳日初](../Page/陳日初.md "wikilink")，後來生了兒子[關漢泉](../Page/關漢泉.md "wikilink")。

1932年，在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[三藩市主演電影](../Page/三藩市.md "wikilink")《歌侶情潮》。

1935年，主演《昨日之歌》。[對日抗戰期間](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，他參與組織粵劇團到[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[廣西與](../Page/廣西.md "wikilink")[湖南等地義演](../Page/湖南.md "wikilink")，也曾與[白駒榮](../Page/白駒榮.md "wikilink")、[胡蝶影](../Page/胡蝶影.md "wikilink")、[馮鏡華等在](../Page/馮鏡華.md "wikilink")[普慶戲院舉行義演](../Page/普慶戲院.md "wikilink")，以進行抗日宣傳和慰問軍隊的活動，後又環遊全美國募捐支持抗日，因而被譽為愛國藝人。

20世紀50年代，他組織了“關德興劇團”，後來改以跌打行醫為業，[電影為副業](../Page/電影.md "wikilink")。

1952年，他在[香港](../Page/香港.md "wikilink")[英皇道開設關德興藥局](../Page/英皇道.md "wikilink")，專賣[跌打](../Page/跌打.md "wikilink")[風濕藥](../Page/風濕.md "wikilink")。

1953年，關德興被邀請到當時還是[英國](../Page/英國.md "wikilink")[殖民地的](../Page/殖民地.md "wikilink")[馬來半島上的霹靂古岡州公會當武術教練](../Page/馬來半島.md "wikilink")，傳授中華武術長達四年。

當然也到在香港的[旅港關氏宗親總會聯誼](../Page/旅港關氏宗親總會.md "wikilink")。

20世紀70年代，在香港開設了“寶芝林”藥局。

粵劇方面，他擅演[關雲長](../Page/關雲長.md "wikilink")，其開面工夫細緻，且最擅拋繩拉弓等武功。關德興從事影劇表演60年，主演過130部影片，其中有77部是[黃飛鴻影片](../Page/黃飛鴻.md "wikilink")。黃飛鴻系列電影是[世界上劇集數量最多的電影](../Page/世界.md "wikilink")，關德興是主演這一系列電影最多的演員。

1982年，獲得[英女皇頒贈的MBE勳銜](../Page/伊麗莎白二世.md "wikilink")。

1996年春天重返[美國接受](../Page/美國.md "wikilink")[三藩市](../Page/三藩市.md "wikilink")[阿姆斯特朗大學頒發的人文榮譽](../Page/阿姆斯特朗大學.md "wikilink")[博士](../Page/博士.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")。同年因[胰腺癌病逝於香港](../Page/胰腺癌.md "wikilink")。

## 武藝

除了電影事業外，關德興也醉心於[武術](../Page/武術.md "wikilink")，早期學[洪拳](../Page/洪拳.md "wikilink")，屬[白鶴派兼其他流派](../Page/白鶴派.md "wikilink")，並自創[無極剛柔拳](../Page/無極剛柔拳.md "wikilink")。

## 霹靂古岡州公會

1953年，當時[馬來半島還是](../Page/馬來半島.md "wikilink")[英國的](../Page/英國.md "wikilink")[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")，為了慶祝當年在6月2日[英女皇的加冕典禮](../Page/英女皇.md "wikilink")，在[霹靂的](../Page/霹靂州.md "wikilink")[怡保DR公園舉行了一場大型慶典](../Page/怡保.md "wikilink")，為此目的當時成立了「霹靂古岡州公會」，公會內設有舞獅舞龍團及武術部，而關德興被邀請為武術教練，教授[南拳派武術](../Page/南拳.md "wikilink")。關德興是霹靂古岡州公會的永久會員，在公會教武術達四年之久。

現今館內尚留存20件大小不同，當時關德興留下的[冷兵器](../Page/冷兵器.md "wikilink")。這些冷兵器都是中國製造，再運到當地，特別之處是重量比其他社團用來表演的冷兵器重很多。據說在[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日本入侵馬來半島時期](../Page/日本.md "wikilink")，這些冷兵器被用來抗日。20件冷兵器中有以下這幾件：

  -
    [蛇矛](../Page/蛇矛.md "wikilink")、[長劍](../Page/長劍.md "wikilink")、[關刀](../Page/關刀.md "wikilink")、[方天戟](../Page/方天戟.md "wikilink")、復古[大靶](../Page/大靶.md "wikilink")、[單頭棒](../Page/單頭棒.md "wikilink")、[蝴蝶雙刀](../Page/蝴蝶雙刀.md "wikilink")、[子母雙刀](../Page/子母雙刀.md "wikilink")、[五節鞭](../Page/五節鞭.md "wikilink")（鋼制）、[單頭棍](../Page/單頭棍.md "wikilink")、[雙頭棍](../Page/雙頭棍.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 供奉

作為金花廟善信的演員關德興於1996年去世後被[坪洲金花廟封為](../Page/坪洲金花廟.md "wikilink")「護法大將軍」，其肖像放在[金花娘娘的左邊受人供奉](../Page/金花娘娘.md "wikilink")。

## 作品

### 電影

**1935年**

  - 昨日夜歌（與[李綺年](../Page/李綺年.md "wikilink")、[黃曼梨](../Page/黃曼梨.md "wikilink")、[林妹妹合演](../Page/林妹妹.md "wikilink")）
  - 殘歌（與李綺年、[黄壽年](../Page/黄壽年.md "wikilink")、[羅淑釵合演](../Page/羅淑釵.md "wikilink")）

**1936年**

  - 血濺二柳莊（與[唐醒圖合演](../Page/唐醒圖.md "wikilink")）
  - 神鞭俠（與[胡蝶影](../Page/胡蝶影.md "wikilink")、[鄺山笑](../Page/鄺山笑.md "wikilink")、[伊秋水合演](../Page/伊秋水.md "wikilink")）

**1937年**

  - 摩登貂蟬（與胡蝶影、唐醒圖、[盧敦合演](../Page/盧敦.md "wikilink")）

**1939年**

  - 大俠甘鳳池（與唐醒圖、[半日安](../Page/半日安.md "wikilink")、[紫蘭女合演](../Page/紫蘭女.md "wikilink")）

**1940年**

  - 怪俠一枝梅（與[林麗萍](../Page/林麗萍.md "wikilink")、黄壽年、[周志誠合演](../Page/周志誠.md "wikilink")）
  - 插翼虎（與[夏寶蓮](../Page/夏寶蓮.md "wikilink")、[陳天縱](../Page/陳天縱.md "wikilink")、[劉克宣合演](../Page/劉克宣.md "wikilink")）

**1941年**

  - 生武松（與[楚岫雲](../Page/楚岫雲.md "wikilink")、[黎灼灼](../Page/黎灼灼.md "wikilink")、[朱普泉合演](../Page/朱普泉.md "wikilink")）

**1947年**

  - 週身膽鬧廣州（與[梁上燕](../Page/梁上燕.md "wikilink")、劉克宣、[姚萍合演](../Page/姚萍.md "wikilink")）
  - 怪俠獨眼龍（與[鄒潔雲](../Page/鄒潔雲.md "wikilink")、[黃楚山](../Page/黃楚山.md "wikilink")、劉克宣合演）

**1948年**

  - 烽火漁村（與[白燕](../Page/白燕.md "wikilink")、[小燕飛](../Page/小燕飛.md "wikilink")、[馬笑英合演](../Page/馬笑英.md "wikilink")）
  - 血染霓裳（與[陸小仙](../Page/陸小仙.md "wikilink")、[周坤玲](../Page/周坤玲.md "wikilink")、[黃超武合演](../Page/黃超武.md "wikilink")）

**1949年**

  - 黃飛鴻傳（上集）（與[曹達華](../Page/曹達華.md "wikilink")、[陳露華](../Page/陳露華.md "wikilink")、[石堅合演](../Page/石堅.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻傳（下集）（與曹達華、陳露華、石堅合演）
  - 女鏢師三戲神鞭俠（與[鄔麗珠](../Page/鄔麗珠.md "wikilink")、姚萍、[賈子秋合演](../Page/賈子秋.md "wikilink")）
  - 一劍定江山（與唐醒圖、陳天縱、劉克宣合演）
  - 長使娥眉淚滿襟（與小燕飛、[張活游](../Page/張活游.md "wikilink")、陳天縱合演）

**1950年**

  - 黃飛鴻傳第三集：血戰流花橋（與曹達華、[藍夜](../Page/藍夜.md "wikilink")、[廖志偉合演](../Page/廖志偉.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻傳第四集：梁寬歸天（與曹達華、藍夜、廖志偉合演）
  - 薛仁貴血戰柳家莊（與曹達華、[銀劍影](../Page/銀劍影.md "wikilink")、石堅合演）

**1951年**

  - 銀海春光（與張活游、[上海妹](../Page/上海妹.md "wikilink")、[秦小梨合演](../Page/秦小梨.md "wikilink")）
  - 五虎斷魂（與曹達華、[于素秋](../Page/于素秋.md "wikilink")、[王元龍合演](../Page/王元龍.md "wikilink")）
  - 百戰神弓（與曹達華、[羅艶卿](../Page/羅艶卿.md "wikilink")、[石燕子合演](../Page/石燕子.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻傳（大結局）（與[林蛟](../Page/林蛟.md "wikilink")、陳露華、[鄧德華合演](../Page/鄧德華.md "wikilink")）

**1952年**

  - 虎膽英魂（與曹達華、羅艶卿、[鄭惠森合演](../Page/鄭惠森.md "wikilink")）

**1953年**

  - 黃飛鴻一棍伏三霸（與[鳳凰女](../Page/鳳凰女.md "wikilink")、鄭惠森、石堅合演）

**1954年**

  - 南海拳王（與[何非凡](../Page/何非凡.md "wikilink")、羅艶卿、[鄭碧影合演](../Page/鄭碧影.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻初試無影腳（與鄭碧影、石堅、[林家聲合演](../Page/林家聲.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻與林世榮（與鄭碧影、[劉湛](../Page/劉湛_\(武術家\).md "wikilink")、[林家儀合演](../Page/林家儀.md "wikilink")）
  - 碧血染親兄（與鄭惠森、[麗兒](../Page/麗兒.md "wikilink")、[莫蘊霞合演](../Page/莫蘊霞.md "wikilink")）

**1955年**

  - 黃飛鴻威震四牌樓（與曹達華、鄭碧影、[蘇少棠合演](../Page/蘇少棠.md "wikilink")）
  - 鐵馬騮別傳（大結局）（與曹達華、石堅、鄭惠森合演）
  - 黃飛鴻正傳（與曹達華、石堅、林蛟合演）
  - 黃飛鴻長堤殲霸（與曹達華、劉湛、[任燕合演](../Page/任燕.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻花地搶炮（與曹達華、鄭碧影、蘇少棠合演）
  - 續黃飛鴻傳（與曹達華、藍夜合演）

**1956年**

  - 黃飛鴻古寺救情僧（與[任劍輝](../Page/任劍輝.md "wikilink")、鄭碧影、石堅合演）
  - 黃飛鴻七鬥火麒麟（與[陳錦棠](../Page/陳錦棠.md "wikilink")、[蔡艷香](../Page/蔡艷香.md "wikilink")、曹達華合演）
  - 黃飛鴻沙面伏神犬（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 黃飛鴻擂台比武（與曹達華、石堅、莫蘊霞合演）
  - 黃飛鴻天后廟進香（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 武松血濺獅子樓（與陳錦棠、鳳凰女、[鄧寄塵合演](../Page/鄧寄塵.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻三戲女鏢師（與曹達華、石堅、[梁無相合演](../Page/梁無相.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻龍舟奪錦（與石堅、任燕、林蛟合演）
  - 黃飛鴻義救賣魚燦（與林蛟、石堅、[文兒合演](../Page/文兒.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻七獅會金龍（與林蛟、羅艶卿、石堅合演）
  - 關公月下釋貂蟬（與[鄧碧雲](../Page/鄧碧雲.md "wikilink")、陳錦棠、鳳凰女合演）
  - 黃飛鴻醒獅會麒麟（與曹達華、[曾振華](../Page/曾振華.md "wikilink")、任燕合演）
  - 將奪王妃（與[新馬仔](../Page/新馬仔.md "wikilink")、任燕、麗兒合演）
  - 黃飛鴻大戰雙門底（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 左崧傳（與石燕子、[顧天吾](../Page/顧天吾.md "wikilink")、任燕合演）
  - 黃飛鴻怒吞十二獅（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 黃飛鴻橫掃小北江（與曹達華、[陳露薇](../Page/陳露薇.md "wikilink")、石堅合演）
  - 黃飛鴻火燒大沙頭（與[南紅](../Page/南紅.md "wikilink")、林蛟、石堅合演）
  - 白鶴英雄傳（與[梅珍](../Page/梅珍.md "wikilink")、曹達華、石堅合演）
  - 黃飛鴻官山大賀壽（與[余美華](../Page/余美華.md "wikilink")、曹達華、石堅合演）
  - 黃飛鴻義救龍母廟（與曹達華、鄭碧影、林家聲合演）
  - 黃飛鴻水底三擒蘇鼠廉（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 黃飛鴻大鬧佛山（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 黃飛鴻觀音山雪恨（與梅珍、曹達華、方萍合演）
  - 黃飛鴻獨臂鬥五龍（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 黃飛鴻鐵雞鬥蜈蚣（與石堅、任燕、林蛟合演）
  - 女俠響尾追魂鏢（與曹達華、于素秋、林家儀合演）
  - 黃飛鴻大鬧花燈（與曹達華、石堅、任燕合演）
  - 嫦娥奔月（與任劍輝、鄧碧雲、麗兒合演）
  - 黃飛鴻伏二虎（與南紅、林蛟、曹達華合演）
  - 黃飛鴻紅船殲霸（與[李寶塋](../Page/李寶塋.md "wikilink")、[鍾麗蓉](../Page/鍾麗蓉.md "wikilink")、[黎文所合演](../Page/黎文所.md "wikilink")）
  - 黃飛鴻花艇風雲（與曹達華、鄭碧影、林蛟合演）

**1957年**

  - 魚腸劍（與鄧碧雲、[梁醒波](../Page/梁醒波.md "wikilink")、麗兒合演）
  - 黃飛鴻夜探黑龍山
  - 黃飛鴻血濺姑婆屋
  - 風火鬼頭刀
  - 黃飛鴻大破飛刀黨
  - 十五貫
  - 黃飛鴻喋血馬鞍山
  - 黃飛虎反五關
  - 黃飛鴻河南浴血戰
  - 南海拳王夜盜梅花馬
  - 拳頭世界
  - 胭脂馬三鬥黃飛鴻
  - 橫霸七省勝字旗
  - 關公千里送嫂
  - 哪宅鬧東海
  - 楚漢爭
  - 哪宅大鬧天宮
  - 黃飛鴻獅王爭霸
  - 黃飛鴻二龍爭珠

**1958年**

  - 黃飛鴻大破馬家莊
  - 萬世流芳張玉喬
  - 黃飛鴻擂台鬥三虎
  - 黃飛鴻五毒鬥雙龍
  - 黃飛鴻西關搶新娘
  - 黃飛鴻虎穴救梁寬
  - 黃飛鴻龍虎爭鬥
  - 十萬童屍
  - 黃飛鴻夫妻除三害
  - 樊梨花金光陣產子
  - 黃飛虎反五關（續集）
  - 黃飛鴻大鬧鳳凰崗
  - 飛行太子
  - 黃飛鴻大破金鐘罩
  - 黃飛鴻鐵雞鬥神鷹
  - 薛刖打爛太廟

**1959年**

  - 黃飛鴻義貫彩虹橋
  - 三盜九龍杯
  - 黃飛鴻被困黑地獄
  - 聞天香三戲聞太師
  - 大破銅網陣
  - 火葬爛頭何
  - 黃飛鴻戲棚伏虎
  - 猩猩王大鬧天宮
  - 白娘娘借屍還魂
  - 七俠五義夜探沖宵樓

**1960年**

  - 屠龍女三鬥粉金剛
  - 黃飛鴻擂台爭霸戰
  - 怪俠赤屠龍
  - 哪吒蛇山救母
  - 猩猩王大戰黃飛鴻
  - 天山雙孤鬥屠龍（上集）

**1961年**

  - 香江花月夜
  - 青龍鎮殲霸戰
  - 黃飛鴻大破五虎陣
  - 神拳鐵扇子

**1967年**

  - 黃飛鴻虎爪會群英

**1968年**

  - 黃飛鴻醒獅獨霸梅花樁
  - 黃飛鴻拳王爭霸
  - 黃飛鴻肉搏黑霸王
  - 黃飛鴻醉打八金剛
  - 黃飛鴻威震五羊城
  - 神鞭俠

**1969年**

  - 黃飛鴻神威伏三煞
  - 黃飛鴻浴血硫磺谷
  - 黃飛鴻虎鶴鬥五狼
  - 黃飛鴻巧奪鯊魚青

**1970年**

  - 黃飛鴻勇破烈火陣
  - 神探一號

**1974年**

  - 黃飛鴻少林拳

**1979年**

  - [林世榮](../Page/林世荣_\(电影\).md "wikilink")

**1980年**

  - 黃飛鴻與鬼腳七

**1981年**

  - 勇者無懼

**1986年**

  - [最佳拍檔之千里救差婆](../Page/最佳拍檔之千里救差婆.md "wikilink")
  - 烏龍大家庭

**1994年**

  - [大富之家](../Page/大富之家.md "wikilink")

### 唱片

  - 1956年：[關公月下釋刁嬋](../Page/關公月下釋刁嬋.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    新靚就（關德興）、[張小顰合唱](../Page/張小顰.md "wikilink")

### 電視劇（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

  - 1976年：[黃飛鴻](../Page/黃飛鴻.md "wikilink")

### 電視節目（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

  - 1982年：[歡樂滿東華](../Page/歡樂滿東華.md "wikilink")
  - 1986年：[歡樂今宵](../Page/歡樂今宵.md "wikilink")
  - 1986年：[星光錦繡耀舞台](../Page/星光錦繡耀舞台.md "wikilink")
  - 1991年：[華東水災籌款之夜](../Page/華東水災籌款之夜.md "wikilink")
  - 1995年：[城市追擊](../Page/城市追擊.md "wikilink")

### 電視節目（[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")）

  - 1990年：[今夜不設防](../Page/今夜不設防.md "wikilink")（嘉賓）

### 廣告

  - 1983年：[家庭計劃指導會](../Page/家庭計劃指導會.md "wikilink")：男子有紮

<!-- end list -->

  -
    飾演[賣魚勝](../Page/賣魚勝.md "wikilink")（[秦煌](../Page/秦煌.md "wikilink")）的師父

## 相關媒體形象

### 舞台劇

  - 《[南海十三郎](../Page/南海十三郎_\(話劇\).md "wikilink")》：由[楊英偉飾演新靚就](../Page/楊英偉.md "wikilink")。

### 電影

  - 《[南海十三郎](../Page/南海十三郎_\(電影\).md "wikilink")》：1997年電影，改編自同名舞台劇，由楊英偉飾演新靚就。
  - 《[精裝難兄難弟](../Page/精裝難兄難弟.md "wikilink")》：1997年電影，由[羅家英飾演黃飛鴻](../Page/羅家英.md "wikilink")，影射關德興。

### 電視

  - 《[金像獎歌曲頒獎典禮1986](../Page/金像獎歌曲頒獎典禮1986.md "wikilink")》：由[盧海鵬扮演黃師傅](../Page/盧海鵬.md "wikilink")，模仿關德興。
  - 《[荷里活有個大老千](../Page/荷里活有個大老千.md "wikilink")》：2019年電視劇，由[關偉倫飾演黃師傅](../Page/關偉倫.md "wikilink")，影射關德興。

## 参考文献

## 相關條目

  - [黃飛鴻題材影視作品](../Page/黃飛鴻題材影視作品.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  -
  -
  - [關德興](https://web.archive.org/web/20011215011734/http://members.aol.com/canopera/artist.htm#kwandh)

  - [五邑名人-關德興](http://classadnew.sina.com.cn/user/info_html.php?f_city=224&f_id=418383)

  - [關德興簡歷（開平文化）](https://web.archive.org/web/20070927220603/http://www.kaiping.gov.cn/wenhua/mrshow.asp?NewsID=516&BigClassName=%E5%BC%80%E5%B9%B3%E5%90%8D%E4%BA%BA&SmallClassName=%E5%8D%8E%E4%BE%A8)

  - [榮獲「生角色」譽稱演員的高超演技](http://www.huadu.gov.cn:8080/was40/detail?record=4337&channelid=4374)

[關](../Category/香港電影演員.md "wikilink")
[關](../Category/香港粵語片演員.md "wikilink")
[關](../Category/粵劇演員.md "wikilink")
[關](../Category/香港粵劇演員.md "wikilink")
[關](../Category/香港武打演員.md "wikilink")
[關](../Category/粵劇編劇家.md "wikilink")
[關](../Category/中国武术家.md "wikilink")
[關](../Category/吉尼斯世界纪录保持者.md "wikilink")
[關](../Category/罹患胰腺癌逝世者.md "wikilink")
[關](../Category/開平人.md "wikilink")
[關](../Category/廣州人.md "wikilink")
[D](../Category/關姓.md "wikilink")
[K](../Category/MBE勳銜.md "wikilink")

1.  關於關德興與霹靂古岡州公會的關係，來自[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")《[光華日報](../Page/光華日報.md "wikilink")》2006年6月11日[副刊](../Page/副刊.md "wikilink")《大拼盤》內的報導。
2.